---
title: UDP和TCP
---

# 你必须懂的TCP和UDP知识
[[toc]]
## UDP 是什么？

UDP 的全称是 `User Datagram Protocol`，用户数据报协议。它不需要所谓的`握手`操作，从而加快了通信速度，允许网络上的其他主机在接收方同意通信之前进行数据传输。

> 数据报是与分组交换网络关联的传输单元。

UDP 的特点主要有

- UDP 能够支持容忍数据包丢失的带宽密集型应用程序
- UDP 具有低延迟的特点
- UDP 能够发送大量的数据包
- UDP 能够允许 DNS 查找，DNS 是建立在 UDP 之上的应用层协议。

## TCP 是什么？

TCP 的全称是`Transmission Control Protocol` ，传输控制协议。它能够帮助你确定计算机连接到 Internet 以及它们之间的数据传输。通过三次握手来建立 TCP 连接，三次握手就是用来启动和确认 TCP 连接的过程。一旦连接建立后，就可以发送数据了，当数据传输完成后，会通过关闭虚拟电路来断开连接。

TCP 的主要特点有

- TCP 能够确保连接的建立和数据包的发送
- TCP 支持错误重传机制
- TCP 支持拥塞控制，能够在网络拥堵的情况下延迟发送
- TCP 能够提供错误校验和，甄别有害的数据包。

## TCP 和 UDP 的不同

| TCP                                                          | UDP                                          |
| ------------------------------------------------------------ | -------------------------------------------- |
| TCP 是面向连接的协议                                         | UDP 是无连接的协议                           |
| TCP 在发送数据前先需要建立连接，然后再发送数据               | UDP 无需建立连接就可以直接发送大量数据       |
| TCP 会按照特定顺序重新排列数据包                             | UDP 数据包没有固定顺序，所有数据包都相互独立 |
| TCP 传输的速度比较慢                                         | UDP 的传输会更快                             |
| TCP 的头部字节有 20 字节                                     | UDP 的头部字节只需要 8 个字节                |
| TCP 是重量级的，在发送任何用户数据之前，TCP需要三次握手建立连接。 | UDP 是轻量级的。没有跟踪连接，消息排序等。   |
| TCP 会进行错误校验，并能够进行错误恢复                       | UDP 也会错误检查，但会丢弃错误的数据包。     |
| TCP 有发送确认                                               | UDP 没有发送确认                             |
| TCP 会使用握手协议，例如 SYN，SYN-ACK，ACK                   | 无握手协议                                   |
| TCP 是可靠的，因为它可以确保将数据传送到路由器               | 在 UDP 中不能保证将数据传送到目标。          |
| TCP适用于要求可靠传输的应用，例如文件传输                    | UDP适用于实时应用(IP电话、视频会议、直播等)  |



## TCP 三次握手和四次挥手

> [TCP 三次握手和四次挥手过程](https://www.cnblogs.com/Andya/p/7272462.html)

### TCP 三次握手

| 消息类型 | 描述                               |
| -------- | ---------------------------------- |
| SYN      | 这个消息是用来初始化和建立连接的。 |
| ACK      | 帮助对方确认收到的 SYN 消息        |
| SYN-ACK  | 本地的 SYN 消息和较早的 ACK 数据包 |
| FIN      | 用来断开连接                       |

- SYN：它的全称是 `Synchronize Sequence Numbers`，同步序列编号。是 TCP/IP 建立连接时使用的握手信号。在客户机和服务器之间建立 TCP 连接时，首先会发送的一个信号。客户端在接受到 SYN 消息时，就会在自己的段内生成一个随机值 X。
- SYN-ACK：服务器收到 SYN 后，打开客户端连接，发送一个 SYN-ACK 作为答复。确认号设置为比接收到的序列号多一个，即 X + 1，服务器为数据包选择的序列号是另一个随机数 Y。
- ACK：`Acknowledge character`, 确认字符，表示发来的数据已确认接收无误。最后，客户端将 ACK 发送给服务器。序列号被设置为所接收的确认值即 Y + 1。

![img](/images/985821-20170802101806802-1497343688.png)



### TCP 四次挥手

在连接终止阶段使用四次挥手，连接的每一端都会独立的终止。下面我们来描述一下这个过程。



![img](/images/985821-20170802101823505-1177747613.png)



- 首先，客户端应用程序决定要终止连接(这里服务端也可以选择断开连接)。这会使客户端将 FIN 发送到服务器，并进入 `FIN_WAIT_1` 状态。当客户端处于 FIN_WAIT_1 状态时，它会等待来自服务器的 ACK 响应。
- 然后第二步，当服务器收到 FIN 消息时，服务器会立刻向客户端发送 ACK 确认消息。
- 当客户端收到服务器发送的 ACK 响应后，客户端就进入 `FIN_WAIT_2` 状态，然后等待来自服务器的 `FIN` 消息
- 服务器发送 ACK 确认消息后，一段时间（可以进行关闭后）会发送 FIN 消息给客户端，告知客户端可以进行关闭。
- 当客户端收到从服务端发送的 FIN 消息时，客户端就会由 FIN_WAIT_2 状态变为 `TIME_WAIT` 状态。处于 TIME_WAIT 状态的客户端允许重新发送 ACK 到服务器为了防止信息丢失。客户端在 TIME_WAIT 状态下花费的时间(2MSL)取决于它的实现，连接关闭，客户端上所有的资源（包括端口号和缓冲区数据）都被释放

## 面试相关

### 为什么要有第三次握手，二次握手不行吗？

主要是为了防止已失效的连接请求报文字段突然又传到了服务端，因而产生错误。

比如客户端发出第一个连接请求，但是因为报文丢失该请求失效了，于是客户端又重新发送一个连接请求，这一次正常连接，数据传输完毕后释放连接。在这过程中，客户端发出了两个连接请求，一个得到了确认，一个只是在某些网络结点长时间滞留了，延误到第二次连接释放后的某个时间到达服务端，这时候服务端进行第二次握手，如果只有两次握手，这时候请求已经建立了，但由于客户端不理睬服务端且不发送任何数据，就会导致服务端一直等待，浪费资源

### 服务端容易受到SYN攻击？为什么？怎么办？

由于服务端的资源分配是在第二次握手时发生的，客户端的资源分配是在第三次握手时发生的，因此服务器容易受到SYN洪泛攻击，SYN攻击就是客户端在短时间内伪造大量不存在的IP地址，并向服务端不断发送SYN包，服务端则回复SYN并等待客户端确认，由于IP地址不存在，所以服务端需要不断重发直至超时，这些SYN包将长时间占用未连接队列，导致正常的SYN请求因为队列满而被丢弃，从而引起网络拥塞甚至系统瘫痪

防范措施：

- 降低主机的等待时间，使主机尽快释放半连接的占用
- 短时间内收到某IP的重复的SYN包则丢弃后续请求

### 为什么客户端TIME_WAIT状态必须等待2MSL的时间再进入COLSED？

MSL:最长报文段寿命（Maximum Segment Lifetime），MSL= 2

1. 最后客户端发送ACK报文段有可能丢失，这样就会使得处于LAST_ACK状态的服务端由于收不到  对已发送的FIN+ACK报文段的确认，服务端超时重传FIN+ACK报文段，而客户端能在2MSL时间内收到这个重传的FIN+ACK报文段，接着客户端又发送一次ACK报文段，重新启动2MSL计时器，最后客户端和服务端都进入CLOSED。如果没有这个2MSL时间，则导致服务端一直不能进入CLOSED状态